日本據報曾計劃讓自衛隊艦船駛過南海中方人工島周邊

日本前首相安倍晉三政府內部，據報曾經計劃讓海上自衛隊艦船，駛過中國在南海建設的人工島周邊海域，但最終因為擔心引發中方反對，導致兩國關係極度惡化而放棄。

共同社引述消息人士報道，中方船隻自2016年6月起，先後駛入尖閣諸島，即中國稱的釣魚島周邊水域，以及鹿兒島縣周邊水域，日本當局認為中方將行動升級，日本的國家安全保障局探討採取強烈措施抗衡，包括讓前往索馬里水域打擊海盜的海上自衛隊艦船，往返當地時穿越南海。

但報道指，日方當時正考慮安排中國國家主席習近平訪日，推動改善兩國關係，所以最終放棄計劃。